2020年美國的台灣總統理想人選？ 美前國安顧問葉望輝：反共、親美、台灣優先

【獨家專訪】2020年美國的台灣總統理想人選？ 葉望輝：「反共」是首要條件

2019年06月02日

2020年是牽動美、中、台3角關係走向的重要時間點。美國前副總統錢尼（Richard Cheney）的國安顧問葉望輝（Stephen Yates）接受《上報》專訪表示，從美國樂見的角度來看，在中國出現嚴重人權危機之際， 2020年台灣總統的理想人選，應具有「反共」（anti-communist）的首要條件。

曾任共和黨愛荷華州黨部主席的葉望輝，被視為2016年川普與蔡英文熱線的幕後推手。他於1980年代來台傳教，是積極推動台美關係的華府政治人物，也是川普政府和共和黨內的亞太政策的重要策士。

葉望輝表示，川普政府時代，是美中關係的重大轉折時期。原因不僅是川普個人因素，而是多數美國人民已重新思考雙方經濟、安全關係。

台灣總統三要素：反共、親美、台灣優先

他指出，包括華為事件、美中不公平貿易、解放軍具侵略性的軍事行動，以及北京當局針對新疆維吾爾等少數民族的大規模人權侵害行為，已是二戰以後最嚴重的人道危機之一，特別是在六四將屆30周年之際，人權迫害竟更甚當年，種種事件震驚了美國人的中國意識。

談及美國是否擔心2020年台灣出現傾中總統，葉望輝認為，在上述時空背景下，美方不樂見台灣人民選出的領導人，準備傾向和中國簽訂比美台關係更緊密的協議。因此，下一位台灣總統是否「反共」，是他認為美方的首要在意的條件。

這是否意味國民黨的總統人選不符合美方「理想型」？

葉望輝表示，國民黨必須闡明自身立場，「能跟一個會殺害中國公民的共產黨政權簽署和平協議嗎？」這是美國與台灣選民選擇領導人時，都必須深深思忖的。

另外，葉望輝指出，美國目前多位政治領袖人物都非常樂意與台灣建立更進一步的新合作關係，希望台灣領導人「願意成為美方最好的盟友」。就如川普的「美國優先（America First）」政策，葉望輝稱「清楚的以台灣人民利益優先」，等具備3要素的人選，是美方認為有助於美台建立可靠關係的基礎。

葉望輝稱，美方並不會挑出個別的人選，也並非干預台灣總統選舉，而是更大方向的關注不同人選的政策和態度所帶來的影響。

他認為，台灣正處於進步的時期，如新創產業正要蓬勃起飛、新舊產業需要政府幫忙接軌的時候，下一任領導人的態度「要勇敢、不能被動了」。他認為現階段有意出馬挑戰的人選除了鬥爭，多半並未針對台灣問題提出解方，這點令美方感到擔憂。

「李登輝」是台灣總統理想型

若以史為鏡，長期關注台灣政治的葉望輝認為，前總統李登輝最像是符合條件的人選，甚至用兩人名字共有「輝」字幽默表示，這位他自己最喜歡領導人「台灣的阿輝」，走出一條清楚代表台灣發聲的途徑，推動國際社會承認（recognize）並重視（respect）台灣的主權和尊嚴。

葉望輝說，李登輝成功帶領台灣經濟結構轉型、翻轉6、70年代台灣社會客廳即工廠的工業經濟型態，抓住了網路和科技成長的時代，接軌新舊產業，同時，李登輝即抱持明確反共的態度。

葉望輝表示，李登輝立下了領導人應具備的標準，期待所有有意爭取總統大位者，都能試著成為更像他當年那樣的領導人，「因為目前檯面上的競爭顯得有些醜陋（ugly）」。

蔡賴之爭

當前台灣各陣營的黨內初選已進入白熱化階段，民進黨內部甚至出現前任閣揆挑戰現任總統的首例，是否已傷害蔡英文尋求連任正當性？

對此，葉望輝表示：「領導人必須謹記，沒有人欠你，每一天起床後，你都必須（繼續）努力爭取他們（選民）的支持。」

葉望輝以自己從政經驗舉例，自己曾是候選人，也遇過被黨內同僚挑戰職位的狀況，清楚在位者深深投入自己所推動的事物，面對同志的質疑自己的努力當然會感到受傷，「但這就是政治」。

他表示，完全了解蔡總統對於有人出來競逐黨內初選會感到不開心，而且在台灣民主化過程，這也是從未發生的狀況，台灣選民也沒想過，現任總統尋求連任時會出現「同室操戈」。

但在民主進程更久遠的美國，黨內同僚挑戰現任總統的例子已是司空見慣。

葉望輝指出，1968年民主黨的詹森（Lyndon Johnson）、1976年共和黨的福特（Gerald Ford）以及1980年民主黨的卡特（James Carter），尋求連任時都在黨內初選階段即遭落敗。

此外，不能挑戰現任總統的想法，也不符合全球民主進程的精神。

台灣發大財

2020年美國的台灣總統理想人選？

波多黎各化？

「李登輝」是台灣總統理想型

韓國瑜:一上台即刻宣佈美國是敵對國家

蔡英文繼續做

郭台銘一樣
唔駛想買新一批f16v

最後一段是挺賴清德

柯文哲可以繼續做市長了

韓國瑜可以繼續做市長了
郭台銘可以繼續做董事長了